\documentclass[main.tex]{subfiles}
\chapter{Descripción del problema}
Durante los primeros años de la computación, la memoria y velocidad del procesador estaban muy limitadas~\cite{memoryhistory}, por lo que era muy importante optimizar en términos de la complejidad espacial (y a veces temporal).
Los desarrolladores de los años 60s, 70s y 80s lograron muchos avances en cuanto a la creación y conceptualización de algoritmos y estructuras de datos optimizadas para diferentes tareas;
también hubo logros a la hora de realizar grandes obras de software en tan poca memoria que muchas veces no sobrepasaba el megabyte.

Este amplio conocimiento e importancia que se le daba a las estructuras de datos, la programación dinámica, y las optimización de bajo nivel en lenguajes como C, C++ y Ensamblador, se ha ido perdiendo o ha perdido protagonismo en la era moderna en la que las computadoras cuentan con gigabytes y velocidades absurdas de procesamiento.

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{cintamagnetica.jpg}
  \caption{Computadora IBM 726, almacenaba la memoria en cintas magnéticas en el año 1952.}
  \label{fig:cintamag}
\end{marginfigure}

Se dice que los estudiantes de ciencias computacionales o bootcamps de desarrollo (web, móvil, o de ciencia de datos) salen con un conocimiento nulo o deficiente sobre estos temas, lo cual causa un gran impacto a la hora de desempeñar los algoritmos o módulos que se les encargue en empresas grandes o startups, resultando en fugas de memoria o bugs bastante difíciles de tratar.\bigskip

Cuando nos enfrentamos a entornos de producción de empresas grandes, o a datos de entrada masivos, nos damos cuenta que es importante haber utilizado las estructuras de datos adecuadas para cada problema, y buscar oportunidades de optimización macro y micro para refactorizar bases de código que necesitan un cierto nivel de robustez y rapidez.
Me he topado con casos de este tipo a la hora de trabajar con bases de datos, en la pobre optimización de ciertos videojuegos (Yandere Simulator~\cite{yandere}, por ejemplo), con soluciones e implementaciones ``ingenuas'' a algoritmos bastante utilizados en el desarrollo de software, y de respuestas tardías de sitios importantes ante una carga abrumante de peticiones a los servidores.
